# Conflitos Bélicos

> Resposta a terceira parte do trabalho semestral da disciplina de Banco de Dados 1

| Autores                    | nUSP     |
| -------------------------- | -------- |
| Bruno Alves Catão Silva    | 7553278  |
| César Billalta Yamasato    | 12542992 |
| Guilherme de Abreu Barreto | 12543033 |
| Lucas Panta de Moura       | 12608650 |

## Introdução

Conforme a proposta de trabalho, modelamos nosso banco de dados de maneira a acomodar dados acerca de Conflitos Bélicos. Nossa organização para este banco de dados está representada no seguinte diagrama ER+:

<img src="Imagens/7aa6429b54583db84c8c9ae7770de8389239d65a.png" title="" alt="" data-align="center"> 

O qual corresponde às tabelas do seguinte modelo relacional:

<img src="Imagens/aef0187cfc6585ec869ed55573fd368cccb99787.png" title="" alt="" data-align="center">

## Esquema PostgreSQL

Finalmente traduzimos os modelos acima às seguintes especificações para a criação do banco de dados:

```sql
drop table if exists Conflito cascade;
CREATE TABLE Conflito (
  ConflitoID INT GENERATED ALWAYS AS IDENTITY PRIMARY KEY,
  Nome varchar NOT NULL,
  Mortos int DEFAULT 0,
  Feridos int DEFAULT 0
);

drop table if exists Pais_em_conflito cascade;
CREATE TABLE Pais_em_conflito (
  ConflitoID int REFERENCES Conflito (ConflitoID) ON DELETE CASCADE,
  Pais varchar,
  PRIMARY KEY (ConflitoID, Pais)
);

drop table if exists Mediador cascade;
CREATE TABLE Mediador (
  MediadorID INT GENERATED ALWAYS AS IDENTITY PRIMARY KEY,
  Nome varchar NOT NULL,
  Tipo varchar NOT NULL,
  organizacao varchar NOT NULL
);

drop table if exists Mediacao cascade;
CREATE TABLE Mediacao (
  ConflitoID int REFERENCES Conflito (ConflitoID) ON DELETE CASCADE,
  MediadorID int REFERENCES Mediador (MediadorID) ON DELETE CASCADE,
  Data_inicio date DEFAULT CURRENT_DATE CHECK (Data_inicio <= CURRENT_DATE),
  Data_termino date DEFAULT null CHECK (Data_termino is null or
                                        (Data_termino >= Data_inicio and Data_termino <= CURRENT_DATE)),
  Ajuda_prestada varchar NOT NULL,
  N_pessoal int DEFAULT 1,
  PRIMARY KEY (ConflitoID, MediadorID, Data_inicio)
);

drop table if exists Forca_armada cascade;
CREATE TABLE Forca_armada (
  ForcaArmadaID INT GENERATED ALWAYS AS IDENTITY PRIMARY KEY,
  Nome varchar NOT NULL,
  BaixasTotais int DEFAULT 0
);

drop table if exists Participantes cascade;
CREATE TABLE Participantes (
  ForcaArmadaID int,
  ConflitoID int REFERENCES Conflito (ConflitoID) ON DELETE CASCADE,
  Data_inicio date DEFAULT CURRENT_DATE CHECK (Data_inicio <= CURRENT_DATE),
  Data_termino date DEFAULT null CHECK (Data_termino is null or
                                        (Data_termino >= Data_inicio and Data_termino <= CURRENT_DATE)),
  PRIMARY KEY (ForcaArmadaID, ConflitoID, Data_inicio)
);

drop table if exists Lider_politico cascade;
CREATE TABLE Lider_politico (
  LiderPoliticoID INT GENERATED ALWAYS AS IDENTITY PRIMARY KEY,
  Nome varchar NOT NULL,
  Descricao varchar DEFAULT NULL,
  ForcaArmadaID int NOT NULL REFERENCES Forca_armada (ForcaArmadaID) ON DELETE CASCADE
);

drop table if exists Divisao cascade;
CREATE TABLE Divisao (
  ForcaArmadaID int REFERENCES Forca_armada(ForcaArmadaID) ON DELETE CASCADE, 
  Numero int,
  Barcos int DEFAULT 0,
  Tanques int DEFAULT 0,
  Soldados int DEFAULT 0,
  Baixas int DEFAULT 0,
  primary key(ForcaArmadaID, Numero)
);

drop table if exists Lider_militar cascade;
CREATE TABLE Lider_militar (
  LiderMilitarID INT GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
  LiderPoliticoID int NOT NULL REFERENCES Lider_politico (LiderPoliticoID) ON DELETE CASCADE,
  Nome varchar NOT NULL,
  FaixaHierarquica varchar,
  ForcaArmadaID int,
  Divisao int,
  FOREIGN KEY (ForcaArmadaID, Divisao) REFERENCES Divisao(ForcaArmadaID, Numero) ON DELETE SET NULL
);

drop table if exists Interlocucao;
CREATE TABLE Interlocucao (
  LiderPoliticoID int REFERENCES Lider_politico (LiderPoliticoID) ON DELETE CASCADE,
  MediadorID int REFERENCES Mediador (MediadorID) ON DELETE CASCADE,
  PRIMARY KEY (LiderPoliticoID, MediadorID)
);

drop table if exists Armamento cascade;
CREATE TABLE Armamento (
  Nome varchar PRIMARY KEY,
  DPS int NOT NULL
);

drop table if exists Traficante_de_armas cascade;
CREATE TABLE Traficante_de_armas (
  TraficanteID INT GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
  Nome varchar NOT NULL
);

drop table if exists Lote_de_armas cascade;
CREATE TABLE Lote_de_armas (
  LoteID INT GENERATED BY DEFAULT AS IDENTITY PRIMARY KEY,
  TraficanteID int REFERENCES Traficante_de_armas (TraficanteID) ON DELETE SET NULL,
  Nome varchar NOT NULL REFERENCES Armamento (Nome) ON DELETE CASCADE,
  ForcaArmadaID int REFERENCES Forca_armada (ForcaArmadaID) ON DELETE SET NULL,
  Quantidade int NOT NULL
);

drop table if exists conflito_Territorial cascade;
CREATE TABLE conflito_Territorial (
  ConflitoID int REFERENCES Conflito (ConflitoID) ON DELETE CASCADE,
  Territorio varchar,
  PRIMARY KEY (ConflitoID, Territorio)
);

drop table if exists conflito_Religioso cascade;
CREATE TABLE conflito_Religioso (
  ConflitoID int REFERENCES Conflito (ConflitoID) ON DELETE CASCADE,
  Religiao varchar,
  PRIMARY KEY (ConflitoID, Religiao)
);

drop table if exists conflito_Economico cascade;
CREATE TABLE conflito_Economico (
  ConflitoID int REFERENCES Conflito (ConflitoID) ON DELETE CASCADE,
  Recurso varchar,
  PRIMARY KEY (ConflitoID, Recurso)
);

drop table if exists conflito_Racial cascade;
CREATE TABLE conflito_Racial (
  ConflitoID int REFERENCES Conflito (ConflitoID) ON DELETE CASCADE,
  Etnia varchar,
  PRIMARY KEY (ConflitoID, Etnia)
);
```

## Triggers

Os seguintes *triggers* mantêm a integridade das informações inseridas no banco de dados:

1. A data de término de um evento, se especificada, não pode preceder a data de início do mesmo.

```sql
create or replace function correctTime()
returns trigger as
$$
begin
    if new.Data_termino is null or new.Data_termino >= new.Data_inicio then
        return new;
    end if;
    raise exception 'Data de termino necessita ser igual ou posterior à data de início';
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_time before insert or update on Participantes
    for each row execute procedure correctTime();

create or replace trigger check_time before insert or update on Mediacao
    for each row execute procedure correctTime();
```

2. Há exclusividade na hierarquia de conflitos, isto é, um conflito que corresponde a uma especificação não corresponde às demais especificações.

```sql
create or replace function economic_condition()
returns trigger as
$$
begin
    if exists (select distinct conflitoid
               from conflito_racial
               where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito racial, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_religioso
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito religioso, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_territorial
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito territorial, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select distinct nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    end if;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_economic_condition
before insert or update on conflito_economico
for each row execute procedure economic_condition();


create or replace function racial_condition()
returns trigger as
$$
begin
    if exists (select distinct conflitoid
               from conflito_economico
               where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito economico, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_religioso
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito religioso, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_territorial
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito territorial, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select distinct nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    end if;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_racial_condition
before insert or update on conflito_racial
for each row execute procedure racial_condition();

create or replace function religious_condition()
returns trigger as
$$
begin
    if exists (select distinct conflitoid
               from conflito_economico
               where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito economico, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_racial
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito racial, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_territorial
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito territorial, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select distinct nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    end if;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_religious_condition
before insert or update on conflito_religioso
for each row execute procedure religious_condition();


create or replace function territorial_condition()
returns trigger as
$$
begin
    if exists (select distinct conflitoid
               from conflito_economico
               where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito economico, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_racial
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito racial, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    elsif exists (select distinct conflitoid
                  from conflito_religioso
                  where conflitoid = new.conflitoid)
    then
        raise exception 'O conflito % já encontra-se listado enquanto um conflito religioso, antes retire-o desta categoria para tê-lo acrescentado aqui',
        (select distinct nome from conflito where conflitoid = new.conflitoid);
    end if;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_territorial_condition
before insert or update on conflito_territorial
for each row execute procedure territorial_condition();
```

3. Em um conflito armado participam no mínimo dois grupos armados

```sql
create or replace function min_contestants()
returns trigger as
$$
declare
    i int;
begin
    for i in (select conflito_id
                   from participantes
                   group by conflito_id
                   having count(conflito_id) < 2)
    loop
        raise exception 'Conflito % possui um único participante, excluindo-o', (select conflito_id
                                                                                from participantes
                                                                                where conflito_id = i);
        delete from participantes where conflito_id = i;
    end loop;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_min_contestants
after delete or insert or update on Participantes
execute procedure min_contestants();
```

4. Uma divisão é dirigida por três chefes militares como máximo.

```sql
create or replace function lider_militar_condition()
returns trigger as
$$
declare
    d int;
begin
    new.forcaarmadaid := (select ForcaArmadaID
                          from lider_Politico
                          where LiderPoliticoID = new.LiderPoliticoID);
```

```sql
    d:= (select count(divisao)
         from lider_militar
         where divisao = new.divisao and forcaarmadaid = new.forcaarmadaid group by divisao);

    if d is not null and d >= 3
    then
        raise exception 'Esta divisão já tem o limite máximo de três líderes militares e, portanto, % não pode ser acrescentado a ela', new.nome;
    end if;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;
```

5. As baixas totais em cada grupo armado correspondem a somatória das baixas produzidas em cada divisão desta.

```sql
create or replace function army_condition()
returns trigger as
$$
begin
    new.baixastotais = (select sum(baixas)
                        from divisao
                        where forcaarmadaid = new.forcaarmadaid
                        group by forcaarmadaid);
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_army_condition
before insert or update on forca_armada
for each row execute procedure army_condition();

create or replace function death_count()
returns trigger as
$$
declare
    i int;
begin
    for i in 1 .. (select max(forcaarmadaid) from forca_armada) loop
        update forca_armada set baixastotais = (select sum(baixas)
                                                from divisao
                                                where forcaarmadaid = i
                                                group by forcaarmadaid)
```

```sql
        where forcaarmadaid = i;
    end loop;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_deathcount
after insert or update or delete on divisao
execute procedure death_count()
```

6. Há sequencialidade dos números das divisões dentro de um mesmo grupo armado.

```sql
create or replace function inserting_division()
returns trigger as
$$
begin
    new.numero := (select max(numero) from divisao where forcaarmadaid = new.forcaarmadaid);
    if new.numero is null then
        new.numero := 1;
    else
        new.numero = new.numero + 1;
    end if;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_division_insertion
before insert on divisao
for each row execute procedure inserting_division();


create or replace function updating_division()
returns trigger as
$$
begin
    if new.numero > (select max(numero) from divisao
                     where forcaarmadaid = new.forcaarmadaid) + 1
    or new.numero < 1 then
        raise exception 'Os números das divisões são sequenciais e positivos';
    end if;
    return new;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_division_update
before update on divisao
for each row execute procedure updating_division();


create or replace function deleting_division()
returns trigger as
$$
declare
    i integer ;
begin    
    for i in (old.numero + 1) .. (select max(numero)
                                  from divisao
                                  where forcaarmadaid = old.forcaarmadaid)
    loop
        update divisao set numero = numero - 1
        where numero = i and forcaarmadaid = old.forcaarmadaid;
    end loop;
    return old;
end;
$$ language plpgsql;

create or replace trigger check_division_deletion
after delete on divisao
for each row execute procedure deleting_division();
```

## Consulta fazendo uso da interface Java

Implementamos a consulta ao banco de dados fazendo uso da interface de texto, como se vê na seguinte imagem:

![](Imagens/a748ba8078e97ff1cce15ad5861a42049c9a5f4f.jpg)

As operações de consulta são numeradas tal qual estas figuram no enunciado da proposta de Exercício de Programação e são chamadas fazendo uso destes números. Ou seja, temos que as operações são:

1. **Inserção de Divisão:** após digitar o número de operação, insere-se (nessa ordem) o ID da força armada que essa divisão fará parte e o número de barcos, tanques, soldados e baixas.

2. **Inserção de Conflito:** além do dígito de operação, a função recebe (nessa ordem) o nome e o número de mortos e feridos no conflito. Para garantir que qualquer nome possa ser lido, foi programado para que a linha toda seja lida, então após digitar o nome que deseja, aperte a tecla enter e digite os parâmetros numéricos na linha de baixo, deixando a linha de cima só com a *String*.

3. **Inserção de Grupos Armados:** função simples, precisa apenas do nome do grupo que o usuário deseja colocar no BD.

4. **Inserção de Líder Político:** em ordem, digite o ID de uma força armada, um nome e uma descrição. Assim como no caso da inserção de conflito, cada *String* precisa de uma linha própria.

5. **Inserção de Chefe Militar:** a função precisa de um nome, faixa (posição hierárquica), ID de um líder político, ID de uma força armada e um número de divisão. De novo deve-se lembrar de dar uma linha separada para cada parâmetro String.

As demais operações descritas no enunciado não necessitam da passagem de parâmetros e estão codificadas em número de 6 à11. O arquivo referente a este programa encontra-se anexado a este documento, para executá-lo basta ter iniciado o banco de dados, abrir a presente pasta na linha de comando e digitar

```shell
java -jar diretorio_padrao.jar
```

Assegurando-se de que o arquivo `postgresql-42.5.1.jar` encontra-se presente no mesmo diretório para que seja possível a comunicação entre a aplicação e o banco de dados em PostgreSQL.